## ОС Windows

## Журнал событий Windows

Способы просмотра журнала событий:
1. В меню Пуск выбрать Средства администрирования Windows, в открывшемся списке выбрать Просмотр событий.
2. В окошке Run (Win + R) ввести команду "eventvwr.msc"
3. Нажать сочетание (Win + X) - появится меню со ссылками на основные инструкменты, среди которых выбрать журнал событий.

### Журналы Windows

- Приложение
- Безопасность
- Установка
- Система
- Перенаправленные события

Основными журналами являются: Приложение, Безопасность и Система.

- Приложение - здесь собираются все ошибки (и предупреждения), которые возникают из-за работы программ. Вкладка будет полезна в тех случаях, когда какое-нибудь приложение нестабильно работает.
- Система — в этой вкладке содержатся события, которые сгенерированы различными компонентами ОС Windows (модули, драйверы и пр.)
- Безопасность — события, относящиеся к безопасности системы (входы в учетную запись, раздача прав доступа папкам и файлам, и т.д.).

Для отображения в cmd текущей таблицы ARP для всех интерфейсов, присутствующих на компьютере, используется команда (arp -a)
Для отображения списка установленных драйверов устройств используется команда (driverquery)

###  Работа с журналом событий в Unix-подобная ОС
Если вы столкнулись с проблемами в работе сервера, первое что нужно сделать - посмотреть логи Linux. В системный журнал записываются диагностические собщения, поступающие от различных компонентов операционной системы, такиъ как ядро или службы, поэтому с болшой долей вероятности причина сбоев будет найдена.

### Основные лог файлы
Все файлы журналов, можно отнести к одной из следующих категорий:
- приложения
- события
- службы
- системный

Большинство же лог файлов содержится в директории /var/log
- /var/log/syslog или /var/log/messages содержит глобальный системный журнал, в котором пишутся сообщения с момента запуска системы, от ядра Linux, различных служб, обнаруженных устройствах, сетевых интерфейсов и много другого.
- /var/log/auth.log или /var/log/secure — информация об авторизации пользователей, включая удачные и неудачные попытки входа в систему, а также задействованные механизмы аутентификации.
- /var/log/dmesg — драйвера устройств. Одноименной командой можно просмотреть вывод содержимого файла. Размер журнала ограничен, когда файл достигнет своего предела, старые сообщения будут перезаписаны более новыми. Задав ключ --level= можно отфильтровать вывод по критерию значимости.

```
Поддерживаемые уровни журналирования (приоритеты):
   emerg - система неиспользуемая
   alert - действие должно быть произведено немедленно
    crit - условия критичности
     err - условия ошибок
    warn - условия предупреждений
  notice - обычные, но значимые условия
    info - информационный
   debug - отладочные сообщения

(5:520)$ dmesg -l err
[1131424.604352] usb 1-1.1: 2:1: cannot get freq at ep 0x1
[1131424.666013] usb 1-1.1: 1:1: cannot get freq at ep 0x81
[1131424.749378] usb 1-1.1: 1:1: cannot get freq at ep 0x81
```
- /var/log/alternatives.log — Вывод программы update-alternatives, в котором находятся символические ссылки на команды или библиотеки по умолчанию.
- /var/log/anaconda.log — Записи, зарегистрированные во время установки системы.
- /var/log/audit — Записи, созданные службой аудита auditd.
- /var/log/boot.log — Информация, которая пишется при загрузке операционной системы.
- /var/log/cron — Отчет службы crond об исполняемых командах и сообщения от самих команд.
- /var/log/cups — Все, что связано с печатью и принтерами.
- /var/log/faillog — Неудачные попытки входа в систему. Очень полезно при проверке угроз в системе безопасности, хакерских атаках, попыток взлома методом перебора. Прочитать содержимое можно с помощью команды faillog.
- var/log/kern.log — Журнал содержит сообщения от ядра и предупреждения, которые могут быть полезны при устранении ошибок пользовательских модулей встроенных в ядро.
- /var/log/maillog/ или /var/log/mail.log — Журнал почтового сервера, используемого на ОС.
- /var/log/pm-powersave.log — Сообщения службы экономии заряда батареи.
- /var/log/samba/ — Логи файлового сервера Samba, который используется для доступа к общим папкам Windows и предоставления доступа пользователям Windows к общим папкам Linux.
- /var/log/spooler — Для представителей старой школы, содержит сообщения USENET. Чаще всего бывает пустым и заброшенным.
- /var/log/Xorg.0.log — Логи X сервера. Чаще всего бесполезны, но если в них есть строки начинающиеся с EE, то следует обратить на них внимание.

Для каждого дистрибутива будет отдельный журнал менеджера пакетов.
- /var/log/yum.log — Для программ установленных с помощью Yum в RedHat Linux.
- /var/log/emerge.log — Для ebuild-ов установленных из Portage с помощью emerge в Gentoo Linux.
- /var/log/dpkg.log — Для программ установленных с помощью dpkg в Debian Linux и всем семействе родственных дистрибутивах.

И немного бинарных журналов учета пользовательских сессий.

- /var/log/lastlog — Последняя сессия пользователей. Прочитать можно командой last.
- /var/log/tallylog — Аудит неудачных попыток входа в систему. Вывод на экран с помощью утилиты pam_tally2.
- /var/log/btmp — Еже один журнал записи неудачных попыток входа в систему. Просто так, на всякий случай, если вы еще не догадались где следует искать следы активности взломщиков.
- /var/log/utmp — Список входов пользователей в систему на данный момент.
- /var/log/wtmp — Еще один журнал записи входа пользователей в систему. Вывод на экран командой utmpdump

```
(5:535)$ sudo utmpdump /var/log/wtmp
[5] [02187] [l0  ] [        ] [4.0.5-gentoo     ] [0.0.0.0     ] [Вт авг 11 16:50:07 2015]
[1] [00000] [~~  ] [shutdown] [4.0.5-gentoo     ] [0.0.0.0     ] [Вт авг 11 16:50:08 2015]
[2] [00000] [~~  ] [reboot  ] [3.18.12-gentoo   ] [0.0.0.0     ] [Вт авг 11 16:50:57 2015]
[8] [00368] [rc  ] [        ] [3.18.12-gentoo   ] [0.0.0.0     ] [Вт авг 11 16:50:57 2015]
[1] [20019] [~~  ] [runlevel] [3.18.12-gentoo   ] [0.0.0.0     ] [Вт авг 11 16:50:57 2015]
```

И другие журналы

Так как операционная система, даже такая замечательная как Linux, сама по себе никакой ощутимой пользы не несет в себе, то скорее всего на сервере или рабочей станции будет крутится база данных, веб сервер, разнообразные приложения. Каждое приложения или служба может иметь свой собственный файл или каталог журналов событий и ошибок. Всех их естественно невозможно перечислить, лишь некоторые.

- /var/log/mysql/ — Лог базы данных MySQL.
- /var/log/httpd/ или /var/log/apache2/ — Лог веб сервера Apache, журнал доступа находится в access_log, а ошибки — в error_log.
- /var/log/lighthttpd/ — Лог веб сервера lighttpd.

В домашнем каталоге пользователя могут находится журналы графических приложений, DE.

- ~/.xsession-errors — Вывод stderr графических приложений X11.

```
Initializing  "kcm_input" :  "kcminit_mouse"
Initializing  "kcm_access" :  "kcminit_access"
Initializing  "kcm_kgamma" :  "kcminit_kgamma"
QXcbConnection: XCB error: 3 (BadWindow), sequence: 181, resource id: 10486050, major code: 20 (GetProperty), minor code: 0
kf5.kcoreaddons.kaboutdata: Could not initialize the equivalent properties of Q*Application: no instance (yet) existing.
QXcbConnection: XCB error: 3 (BadWindow), sequence: 181, resource id: 10486050, major code: 20 (GetProperty), minor code: 0
Qt: Session management error: networkIdsList argument is NULL
```
- ~/.xfce4-session.verbose-log — Сообщения рабочего стола XFCE4.

Каждое сообщение генерируется в результате возникновения какого-либо события в операционной системе. Событием может быть остановка службы, авторизации пользователя в системе или неполадки в работе приложения. События имеют определенный приоритет, в зависимости от степени критичности.  

В Linux различают следующие типы событий:
- emerg - авария, наивысший приоритет;
- alert - тревога;
- crit - критическое событие;
- err - ошибка;
- warn - внимание;
- notice - уведомление;
- info - информационное сообщение;
- debug - отладочная информация;

На сегодняшний день в Linux основными службами сбора логов являются rsyslog и systemd-journald, они работают независимо друг от друга и входят в состав большинства современных дистрибутивов.

##  Вопросы - Ответы

1. В каком файле смотреть логи неудачных попыток авторизации?
- Все сообщения принятые от механизма авторизации будут записаны в файл (/var/log/auth.log). В этом файле будут зарегистрированы все попытки вхда пользователей в систему, как удачные так и неудачные. Отдельно будут записаны в (/var/log/faillog) - неудачные попытки входа в систему.

2. Что делает команда ls /var/log ?
- Большинство файлов логов Linux находятся в папке /var/log/. Можно вывести список файлов логов для вашей системы с помощью команды ls

3. Какой командой посмотреть логи журнала сообщений от ядра в реальном времени?
- Команда (tail -f /var/log/syslog) - позволит наблюдать запись логов в реальном времени.

4. Какая команда покажет, кто из пользователей сейчас залогинен в системе и когда он зашел?
- С помощью команды "w" или "who" (ОС Linux)
- Либо с помощью команд в cmd "arp -a" или "arp /a" (ОС Windows)

5. Какая команда дает понять, когда пользователь заходил в систему и сколько времени в ней находился?
- Команда "Last" - покажет вам историю подключений для определенного пользователя. Если в качестве аргумента не указан логин какого либо пользователя, отобразится история для всех пользователей. (ОС Linux)
- Либо с помощью команды в cmd, позволяющей увидеть установленные драйверы (например "driverquery")(ОС Windows)